\clearpage
\section{L'application finale}

Cette section va décrire point par point chaque fonctionnalité développée durant le stage.

\subsection{Simplification d'intégration}

Simplifier l'intégration est très certainement l'un des problèmes les plus importants car, tant qu'il n'est pas réalisé, il bloque le développement de solutions pour les problèmes suivants. En effet, on ne peut pas supprimer l'iframe si, en conséquence, les clients doivent insérer eux-même du CSS, du JavaScript et de l'HTML dans chacune des pages utilisant notre application. On ne peut pas non plus réellement optimiser l'application si on ne sait pas comment les dépendances seront chargées. Par chance, il est également l'un des problèmes les plus simples à corriger.

\subsubsection{Le script de boot}
\label{subsec:the_cold_boot} % yet another portal 2 reference

Le "script de boot" de l'application est le morceau de code nécessaire pour lancer le Social Hub. Pour rappel, dans le prototype ce script est relativement complexe et requière à l'intégrateur de comprendre des éléments qui ne sont pas pertinents compte tenu de ses besoins. Ce dernier souhaitant juste afficher notre application quelque part sur sa page.

De plus, ce script, utilisant des éléments internes au Social Hub, risque de casser lors des refactorings\footnote{ce qui serait le cas lorsque l'objet global \texttt{Pictawall.Models.Event}, utilisé sur la figure \ref{fig:sem0_usage} (p. \pageref{fig:sem0_usage}), sera supprimé afin de remplacer son accès par l'utilisation de modules plutôt que celui d'objets globaux}. Le code étant directement sur la page du client, il faudrait alors mettre à jour individuellement chacun des sites utilisant le Social Hub.

\clearpage
La solution à ce problème est simple, il suffit de mettre le script dans une boite noire --- une fonction. Ainsi, le code suivant

\noindent
\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}
var currentEvent = new pictawall.Models.Event({
	identifier: 'expo2050',
	order_by: 'date_desc'
});

currentEvent.once('sync', function () {
	pictawall.Displays.Display.init(currentEvent, { ad_ratio: 15 });

	// application prête
});
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\noindent
Devient, dans la nouvelle version :

\noindent
\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}
pictawall.SocialHub({
	eventIdentifier: 'expo2050',
	container: '#Pictawall',
	options: {
		adRatio: 15,
		assets: {
			orderBy: 'date DESC'	
		}
	}
}).then(function () {
	// application prête
});
\end{lstlisting}
\end{minipage}

Avec ce système où l'intégrateur passe un objet de configuration à l'application, celui-ci n'a non seulement pas besoin de comprendre le fonctionnement interne du code, mais est en plus protégé contre les futurs refactoring.

La création du Social Hub est un processus asynchrone, il doit effectuer des appels API et télécharger certaines dépendances avant de construire l'affichage. L'application n'est donc pas construite dès le retour de la fonction, ce qui peut poser problème pour un développeur souhaitant attendre que l'affichage soit terminé avant d'exécuter une nouvelle action. C'est pourquoi la fonction \texttt{Pictawall.SocialHub} retourne une \gls{promise} qui \emph{resolvera} une fois l'application prête.

Une alternative à la promise aurait été de permettre de passer une fonction --- un callback --- en deuxième paramètre à la fonction, et d'appeler la fonction une fois l'application prête. L'avantage de cette solution est que le support des navigateurs est plus grand que celui de \gls{promise}. Cependant, le Social Hub utilisant déjà intensivement les promises en interne, il n'y a pas de raison de priver les développeurs des avantages qu'apportent les \gls{promise}.

\subsubsection{Les dépendances}

En plus de simplifier le code servant à démarrer le Social Hub, il est également nécessaire de retirer des mains de l'intégrateur la tâche d'installer les dépendances dans son code manuellement. Ce qui signifie qu'au lieu de charger ces dernières en les plaçant dans la page directement, il faut mettre en place un système capable de les charger en JavaScript.

Pour le faire, deux solutions sont envisageables :\\
La première consiste en l'utilisation d'un chargeur de dépendances, cet outil se chargerait de télécharger une série de fichiers et préviendrait l'application une fois sa tâche terminée afin que celle-ci puisse commencer à afficher les \gls{asset}s.

Cette solution a pour avantage qu'il est alors possible d'utiliser un \gls{cdn} connu --- par exemple, celui de jQuery --- pour le téléchargement des dépendances, ce qui permettrait de réutiliser des fichiers que l'utilisateur aurait déjà téléchargé en visitant d'autres sites, eux aussi utilisant ces \gls{cdn}.\\
Elle demande cependant de garder manuellement à jour une liste des dépendances utilisées, et de les charger toutes avant d'initialiser l'application. Cette méthode est donc moins flexible.

La deuxième solution est d'utiliser Webpack de telle sorte que ce dernier inclue les dépendances dans le bundle qu'il génère avec nos sources. Cette méthode est plus flexible car Weback est capable de maintenir cette liste de dépendances dynamiquement en analysant le contenu du code source. De plus, inclure les dépendances dans le bundle permet de minimiser le nombre de requêtes HTTP nécessaires au chargement de l'application. Enfin, Webpack propose un mécanisme de "Loaders" le rendant capable d'inclure virtuellement n'importe quel type de fichier --- CSS, Image, JSON,\ldots --- dans le bundle, alors que la majorité des outils permettant de télécharger des dépendances ne supporte que le JavaScript et le CSS.

Finalement, le facteur décisif pour ce problème n'est pas lié à la simplification mais à la suppression de l'iframe. À l'heure où ce document est écrit, Aucune implémentation de JavaScript ne supporte les modules\autocite{Module:1}. Charger des dépendances signifie donc que celles-ci se retrouveront dans l'\gls{global} et risqueront d'entrer en collision avec les dépendances de la page hôte. Par exemple, si l'application utilise jQuery 2.4 mais que la page hôte requière la version 1 de cette librairie, nous ne pouvons pas charger notre version sans risquer de casser le fonctionnement de la page. Certaines librairies supportent des mécanismes permettant de faire coexister plusieurs de leurs versions dans le même document, mais celles-ci sont rares et l'utilisation de ces mécanismes est compliqué\autocite{jquery_cohab:1}.

Pour contrer cette nécessité de placer toutes les dépendances dans l'\gls{global}, un groupe nommé CommonJS a créé une spécification permettant de simuler un système de module\autocite{Module:2}. Cette spécification est arrivée bien avant celle des Modules \gls{ecmascript} 6 natifs et est capable de tourner sous les implémentations de JavaScript actuelles. C'est ce format que supporte, entre-autres, node.js et NPM. Son support dans les librairies actuelles est donc répandu\footnote{Il existe par exemple près de 300.000 librairies sur NPM. \url{npmjs.com}}.

Lorsque Webpack génère le bundle, il analyse l'utilisation de la syntaxe CommonJS et enregistre toutes les dépendances dans un objet du bundle afin de les distribuer lui même quand nécessaire. Cette méthode évite effectivement de devoir recourir à l'utilisation de l'objet global et supprime tout risque de collision à ce niveau.

\clearpage
\subsection{Suppression de l'iframe}

Maintenant que le Social Hub est simple à ajouter à une page, nous pouvons retirer l'iframe et distribuer le code source directement. Une première étape vers la complète automatisation de la distribution de l'application. Cependant, retirer cet iframe requière de revoir certains éléments de l'application pour éviter de nouveaux problèmes.

\subsubsection{Les collisions en CSS}

Bien que le problème de collision d'un point de vue JavaScript fut résolu dans le chapitre précédent grâce à Webpack, les risques de collisions d'un point de vue CSS sont, eux, toujours présents.

Une ancienne version du standard HTML5 proposait un attribut \texttt{scoped} sur la balise \texttt{style} permettant d'ajouter du CSS dans le document qui ne s'appliquerait que sur les éléments descendants de la node parente de la balise \texttt{style}. Cet attribut aurait permis de solutionner nos risques de collisions de manière simple. Malheureusement, en raison d'un trop faible intérêt général pour cette fonctionnalité, et à cause de la complexité de son implémentation; la majorité des navigateurs n'ont jamais implémenté cet attribut. Chrome en a même retiré son support.\autocite{scoped_chrome:1} Aujourd'hui, cet attribut n'est plus présent dans le standard.\autocite{scoped_spec:1}

Une autre solution, native elle aussi, serait de transformer le Social Hub en un Web Component.\footnote{\url{developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/Web_Components}} Cette nouvelle technologie permet de définir de nouvelles balises HTML et met à la disposition un "Shadow \gls{dom}", un \gls{dom} parallèle dans lequel est caché ce qui compose ces nouvelles balises.\footnote{Par exemple, une balise \texttt{<video>} aura dans son shadow DOM les balises nécessaires pour son affichage : Les boutons de contrôle, la barre de volume, etc\dots}. Malheureusement, cette technologie est très peu supportée et subit encore des changements importants de manière régulière. Il est donc fortement risqué de l'utiliser pour le moment.

Il est, ici aussi, possible d'utiliser Webpack pour éviter les collisions. Son Loader CSS\footnote{\url{github.com/webpack/css-loader}} supporte une propriété permettant de transformer les classes CSS --- par exemple \\\texttt{.modal-arrow-right} --- en une chaine de caractères minimisant les risques de collision --- comme \texttt{.23aKvs-b8bW2Vg3} ---. Le problème avec ce système est qu'il devient virtuellement impossible pour un intégrateur de personnaliser le style de l'application, les noms de classes étant regénérés à chaque compilation de l'application. Cette solution, bien que plus simple, n'est donc pas viable pour nos besoins.

Finalement, la solution envisagée reste la plus simple : Tout d'abord, ne pas utiliser le moindre ID et donc privilégier les classes CSS, laissant ainsi tous les identifiants à la disposition de la page hôte. Ensuite, préfixer chacune de ces classes CSS avec une chaine de caractères servant d'espace de nom pour l'application. Ainsi, \texttt{.modal-arrow-right} devient \texttt{.Pictawall-socialhub-modal-arrow-right}. Si malgré tout il y a des collisions avec ce préfixe, il est en plus possible de le changer dans la configuration de l'application. Il est par contre nécessaire de recompiler le CSS avec le nouveau préfixe.

\subsubsection{Rendre le design Responsive}

À l'ère du Mobile, il est important de s'assurer que tous les utilisateurs d'une applications aient une expérience optimale, et ce peu importe la taille de leur écran. Il existe une multitude de techniques pour y arriver : Certains développeurs créent une application mobile native, d'autres proposent une version alternative de leur site web conçue pour une utilisation sur petit écran. Ces deux méthodes demandent de maintenir deux applications différentes et ne sont pas optimales car elles doivent malgré tout supporter une multitude de tailles d'écran différentes (Téléphone, tablette, \ldots).

Dans notre cas, le problème est encore plus important que juste supporter une multitude de tailles d'écrans différents; il faut supporter une multitude de tailles de conteneurs différents. En effet, nous ne pouvons pas juste assumer que nous aurons toute la largeur de la page disponible. Il est plus que probable que l'intégrateur décide d'installer l'application dans un container de \texttt{1000px} sur \texttt{600px}; comme on peut le voir sur la figure \ref{fig:ul} (p. \pageref{fig:ul}).

Pour cette raison, il ne nous est pas possible d'utiliser les \glspl{mediaquery} pour adapter notre layout à l'espace disponible, les \glspl{mediaquery} ne permettant au mieux que d'exécuter du CSS différent en fonction de la largeur de la page et non de celle d'un autre élément du document.

Il serait possible de demander à l'intégrateur d'écrire lui même les \glspl{mediaquery} nécessaires, mais cette méthode rend le Social Hub plus complexe à intégrer et moins flexible. L'idéal serait que l'application soit prête avec le minimum de configuration possible puis personnalisable pour des raisons de style et non pour faire en sorte que l'application s'affiche sans problème.

Par chance, il existe une librairie --- ElemQueries\footnote{\url{github.com/marcj/css-element-queries}} --- dont l'objet répond exactement aux besoins de cet objectif : Permettre de définir des \glspl{mediaquery}, en CSS, relatives à un autre élément. Ce qui nous permet, par exemple, de définir le nombre de colonnes à afficher en fonction de la largeur du conteneur dans lequel l'application est instanciée.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{ul}
	\caption{Intégration sur le site \url{undiscoveredlondon.com}}
	\label{fig:ul}	
\end{figure}

\clearpage
\subsection{Optimisation}

Comme précédemment expliqué, un temps de chargement trop long fait perdre l'attention de l'utilisateur. Cette application se doit donc d'être rapide à afficher son contenu.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{LoadTime_Sem0}
	\caption{Temps de chargement du prototype.}
	\label{fig:loadtime_prototype}	
\end{figure}

\subsubsection{Suppression des dépendances}

Le première cause de la lenteur de l'application est directement visible sur la figure \ref{fig:loadtime_prototype} (p. \pageref{fig:loadtime_prototype}) : L'application utilise trop de dépendances. Il faut charger plusieurs centaines de kilobytes de fichiers avant de pouvoir commencer à afficher le Social Hub.\\
Par chance, une partie de ces dépendances se doivent d'être retirées car elles entrent en conflit avec l'objectif de personnalisation du Social Hub. On ne peut pas prédéfinir un style complexe pour l'application car elle sera intégrée sur des sites ayant des chartes graphiques potentiellement complètement différentes. Il n'est donc pas possible d'utiliser des frameworks comme Bootstrap, Materialize ou MetroCSS car ceux-ci non seulement entreraient en conflit avec le reste de la page (leurs définitions CSS étant globales) mais implémenteraient un style trop complexe à personnaliser pour l'intégrateur.\\
Il va donc falloir remplacer ces frameworks par une implémentation minimaliste du design.

Ensuite, l'application utilise quelques librairies permettant de simplifier la vie du développeur, jQuery est l'une d'entre elles.\\
Cette dernière est certainement considérée comme étant la bibliothèque la plus populaire d'un point de vue JavaScript front-end, considérée comme un exemple à suivre d'un point de vue simplicité de l'\gls{api}. Elle est est née d'un besoin d'unifier les différentes implémentations des \glspl{api} web que les navigateurs de l'époque proposaient. En effet, jusqu'il y a encore peu de temps, certains navigateurs proposaient des interfaces de programmation différentes des autres pour effectuer les mêmes actions.\autocite{browser_inconsistency:1} Heureusement, avec le remplacement d'Internet Explorer --- le plus concerné par ces méthodes --- par Edge, le nouveau navigateur de Microsoft, ces différences d'interfaces sont de moins en moins un problème pour le développeur.

Une grande partie de jQuery est donc aujourd'hui obsolète pour cette application, mais le reste est malgré tout extrêmement utile: Ses méthodes pour les requêtes \gls{ajax}, ainsi que ses utilitaires pour manipuler le \gls{dom} et le CSS sont toujours des outils puissants, simplifiant la tâche du développeur. Garder jQuery a l'avantage d'être une valeur sûre, cette librairie est activement développée et son \gls{api} subissant rarement des changements brisant la rétrocompatibilité. Il ajoute cependant près d'une centaine de kilobytes au code source de l'application. Taille non négligeable dans notre cas car, pour rappel, l'application n'est qu'une composante de la page web parente.

En parallèle avec jQuery, une autre \gls{api} subit encore plus rarement des changements incompatibles avec les implémentations existantes mais est malgré tout activement développée : Les \gls{api}s web natives. En effet, comme expliqué dans le dossier d'analyse, contrairement aux précédentes versions d'(x)HTML qui furent publiées dans leur état final, l'HTML5 et les autres standards du web sont considérés comme étant des "Living Standards", des standard\autocite{HTML:1} qui, même si publiés et prêts à l'utilisation, continuent d'être développés en continu.

Or, ces standards proposent de nouvelles fonctionnalités pratiquement identiques à celles que propose jQuery. Par exemple, la nouvelle \gls{api} native \texttt{fetch} est une alternative plus puissante à \texttt{jQuery.ajax} (en raison de nouvelles fonctionnalités impossibles à implémenter avec \texttt{XMLHttpRequest}, l'outil utilisé aujourd'hui pour effectuer des appels \gls{ajax}).\autocite{fetch:1}\\
La manipulation du \gls{dom} a également gagné en fonctionnalités, avec notamment des méthodes comme \texttt{node.queryAll(cssSelector)} qui retourne tous les descendants de \texttt{node} qui correspondent au sélecteur css passé en paramètre. Cette méthode supprime le besoin de \texttt{jQuery(cssSelector)} et \texttt{jQueryNode.find(cssSelector)}.

Utiliser ces standards est généralement plus rapide, car implémenté par le navigateur qui a un meilleur contrôle sur le fonctionnement qu'une librairie JavaScript. Ainsi que plus légère, car aucun fichier ne doit être téléchargé. Le faire nécessite cependant d'installer des polyfills avant d'utiliser les \glspl{api}, ce qui peut être une tâche complexe lorsque l'on souhaite uniquement les charger si le navigateur ne les implémente pas déjà.

\noindent
En conclusion de ce chapitre, nous avons donc deux solutions à notre dispositions :
\vspace{-3mm}
\begin{itemize}
	\item Utiliser une librairie telle que jQuery, que tout le monde aurait à télécharger au moins une fois.
	\item Polyfiller les fonctionnalités natives. Chaque polyfill serait séparé dans son fichier individuel et l'utilisateur n'aurait à télécharger que ceux dont il a besoin. Ainsi un visiteur utilisant un navigateur obsolète serait pénalisé car il devrait télécharger un nombre important de polyfills qui peuvent, réunis, peser plus lourd que jQuery. Dans le cas contraire, un visiteur gardant son navigateur à jour serait récompensé en ayant un accès plus rapide au site car il n'aurait pas à charger la moindre dépendance supplémentaire.

	Il faut cependant faire attention à utiliser des \glspl{api} standards et stables. Dans le cas contraire, tout changement dans les spécifications signifierait que le développeur devrait passer un temps important à réadapter le code pour être compatible avec la nouvelle \gls{api}.
\end{itemize}

En temps normal, il n'y aurait pas réellement de meilleur choix; les avantages et inconvénients de ces deux solutions s'équilibrant. Cependant, dans le cas d'un widget, un autre facteur fait pencher la balance en faveur des polyfills : La possibilité de partager des dépendances avec le site parent. S'il est difficile de faire coexister deux versions différentes de la même librairie dans un seul document, ce n'est pas vraiment le cas des polyfills. Leur standard étant défini et variant peu, il est possible pour le site web d'utiliser le même polyfill que le Social Hub, ce dernier détectera simplement que la fonctionnalité existe déjà et ne prendra pas la peine de charger ses propres versions des polyfills.

\subsubsection{Optimisation du code source}
\label{subsec:optimising}

Maintenant que le chargement de dépendances n'est plus un problème d'un point de vue performances, il est temps de s'attaquer au goulot d'étranglement suivant: la taille du code source du prototype lui-même.

Le prototype est particulièrement grand en raison de son manque d'optimisations, le produit n'a pas été conçu pour tourner en production et n'a donc --- entre autres --- ni été \gls{minified}, ni été \gls{gzipped}. Ces deux traitements du code sont relativement simples à ajouter, Webpack supporte la minification de la majorité des fichiers qu'il peut charger. La quantité importante de contenu inutile supprimé rends déjà le bundle final beaucoup plus léger, passant de près de 700 kilobytes à 400 kilobytes.

À partir de ce point, il n'y a plus grand chose qui puisse être fait pour alléger la taille du code source, si ce n'est retirer des fonctionnalités. Hors ce dernier reste relativement important, il va donc plutôt falloir travailler sur une stratégie pour donner l'illusion à l'utilisateur que le site charge vite.

De plus, certaines composantes de l'application sont extrêmement mineures et pourtant très importantes en taille. \texttt{Moment.js} et \texttt{Autolinker.js}, par exemple, sont deux de ces composantes ayant une tâche extrêmement limitée --- Afficher une date, et transformer les URLs du contenu récupéré des réseaux sociaux en vrais liens respectivement.

L'idée est donc de prioriser le chargement des composantes de l'application, diviser le code source afin de charger l'essentiel en premier et le reste pendant que le début s'exécute. Le code est ainsi organisé en trois groupes chargés les uns à la suite des autres :
\begin{enumerate}
	\item Le Boot -- Son but est de démarrer le Social Hub, il contient le strict minimum pour pouvoir donner un feedback à l'utilisateur le plus vite possible. Son rôle est simple : Définir la fonction de démarrage, charger les polyfills, effectuer les appels à l'\gls{api} de Pictawall et afficher le début d'affichage minimal --- une barre de chargement.
	\item Le C\oe{}ur -- C'est lui qui est chargé de l'affichage principal de l'application, c'est le layout. Il contient la majorité de la logique de l'application.
	\item L'optionnel -- Ce sont les fonctionnalités chargées en dernier. Grâce à un système de plugins, elles viennent se greffer sur le c\oe{}ur et en modifient son comportement. Par exemple, l'application affichera une date sous un format simple ("Posté le 1er janvier 2016") jusqu'à ce que le plugin \texttt{Moment.js} charge et modifie la logique du c\oe{}ur afin que les dates s'affichent dans un format plus complexe ("Posté Il y a 5 mois"), et ce de manière rétroactive.
\end{enumerate}

Cette séparation permet de charger le contenu intéressant pour l'utilisateur beaucoup plus rapidement, lui donnant l'impression que l'application est rapide et légère alors qu'en réalité, elle est toujours en cours de construction. De plus, cette séparation permet une meilleure flexibilité dans la personnalisation de l'application. Bien que le Boot soit fixe et inchangeable lors de l'exécution, le c\oe{}ur --- et donc le layout --- peut être remplacé par un autre en changeant simplement le fichier, permettant ainsi d'installer des layouts différents sans alourdir le code distribuable. Pareillement pour la troisième couche, celle-ci étant composée de plugins, il est possible de sélectionner ceux souhaités et de désactiver ceux superflus directement lors de la création de l'application.

Par chance, webpack supporte la possibilité de séparer le code source en plusieurs bundles chargés de manière asynchrone. C'est également cette technique qui est utilisée pour charger les différents polyfills lors du démarrage de l'application. Diviser le code est donc trivial avec le système existant.

Enfin, on peut remarquer sur la figure \ref{fig:loadtime_prototype} (p. \pageref{fig:loadtime_prototype}) que les appels API (les entrées entre \texttt{social-media-night-stuttgart-1} et \texttt{users} inclus) sont extrêmement lents. Le problème vient du backend, il lui faut parfois jusqu'à une seconde pour commencer à écrire sa réponse. Son origine est inconnue et, en attendant qu'il soit corrigé, ce n'est pas une mauvaise idée d'utiliser ce temps d'attente pour effectuer d'autres requêtes HTTP. C'est pourquoi, comme on peut le voir sur la figure \ref{fig:loadtime_final} (p. \pageref{fig:loadtime_final}), le Social Hub télécharge les différents morceaux du code pendant qu'il attends la réponse de l'\gls{api} de Pictawall.

\subsubsection{Réimplémentation du SDK}

Comme précédemment expliqué, le Social Hub utilise un \gls{sdk}, développé par Pictawall, permettant d'accéder à l'\gls{api} de ce dernier aisément. Le problème est que ce dernier a tendance à fortement ralentir l'application. On peut de suite voir sur la figure \ref{fig:loadtime_prototype} (p. \pageref{fig:loadtime_prototype}) que le \gls{sdk} est lui aussi touché par un problème de lourdeur, faisant à lui tout seul près de 250 kilobytes.

Cette librairie partage une grande partie de ses défauts avec le prototype du Social Hub : Pollution de l'\gls{global}, minification, dépendances inutiles, et autres. Je ne vais pas revenir sur ceux-ci car leur résolutions sont identiques à celles expliquées précédemment.

Cependant, un nouveau point pas encore survenu est que, comme le \gls{sdk} est mis à disposition sous la forme d'un distribuable indépendant, il est difficile de proprement réutiliser les dépendances communes entre lui et le Social Hub. Elles sont donc effectivement chargées deux fois, une fois pour le \gls{sdk}, et une fois pour l'application.

Plusieurs options pour optimiser l'utilisation des dépendances sont possibles :\\
On pourrait garder la méthode avec laquelle le social hub est distribué et stocker ses dépendances dans le namespace du \gls{sdk} (dans \texttt{window.Pictawall.sdk.dependencies} par exemple), mais cette méthode est peu fiable car tout changement dans le code source de la librairie risque de casser le code source des applications l'utilisant. De plus, elle demande que le \gls{sdk} ait fini de charger avant de pouvoir exécuter quoi que ce soit car c'est lui qui contient les dépendances plutôt que de juste en être une parmi d'autres.

On pourrait aussi transformer le \gls{sdk} en un module de NPM\footnote{Le gestionnaire de packages de JavaScript} et l'inclure dans le Social Hub comme n'importe quelle autre dépendance. Il serait alors fourni directement dans le bundle de l'application plutôt que d'être un morceau séparé. Cette solution étant plus fiable d'un point de vue gestion des dépendances, c'est celle-ci qui sera choisie.

\subsubsection{Chargement des \glspl{asset}}

Cette partie n'est pas visible sur la figure \ref{fig:loadtime_prototype} (p. \pageref{fig:loadtime_prototype}), mais le prototype charge relativement mal les \glspl{asset} ce qui provoque des ralentissements tant au niveau du chargement de l'application qu'au niveau de l'affichage.

Les \glspl{asset} étant du contenu provenant de réseaux sociaux, ils ont tendance à contenir un nombre important d'images et de vidéos. De plus, le contenu visuel ayant un meilleur impact que le texte, les entreprises utilisant un social hub sur leur site seront en général plus enclins à prioriser ce type de contenu sur l'autre. Un exemple est le site de la société Undiscovered London, comme visible sur la figure \ref{fig:ul} (p. \pageref{fig:ul}).

Actuellement, lorsque l'application demande au \gls{sdk} de récupérer les \glspl{asset} sur le serveur, ce dernier effectue un préchargement des images avant de retourner le tout à l'application. Précharger est une technique commune pour améliorer les performances, il existe même un attribut natif à HTML5 \texttt{rel="preload"} permettant de suggérer aux navigateurs de charger en amont du contenu utilisé ultérieurement.

Malheureusement, malgré les avantages du préchargement, son implémentation au c\oe{}ur du \gls{sdk} a tendance à provoqué l'effet inverse de celui recherché pour une série de raisons :\\
Tout d'abord, l'\gls{api} retourne les \glspl{asset} par groupes de minimum cent unités. Le préchargement ne pose pas de problème si ce groupe ne contient pas plus d'une dizaine d'images mais, comme expliqué précédemment, cette assertion à tendance à être fausse.\\
Dans notre cas, cette technique provoque donc le chargement d'au plus une centaine d'images en parallèle. Après quoi seulement, l'application pourra commencer à afficher son contenu principal.

L'idéal serait d'uniquement précharger lorsque la bande passante de l'utilisateur n'est pas utilisée pour transférer une autre ressource plus importante. Malheureusement les \glspl{api} web ne sont pas suffisamment complètes pour le permettre de manière fiable.\footnote{Il est possible de modifier les méthodes natives pour y ajouter un système qui préviendrait l'application que certains types de requêtes HTTP sont en cours, malheureusement les techniques pour initialiser ces requêtes sont nombreuses et les méthodes en question ne sont disponibles que pour un faible ensemble de ces techniques}

Une solution pour remplacer le préchargement est de charger les \glspl{asset} par petit groupes, afin de ne pas saturer la bande passante de l'utilisateur et garantir que ces petits groupes d'images chargent vite. De nouveau, l'idée est de donner à l'utilisateur l'illusion que l'application est rapide en lui affichant suffisamment pour garder son attention tout en chargeant le reste du contenu. Cette technique affiche peu pour commencer, mais le comble assez vite car il affiche chaque \gls{asset} dès la fin de son chargement individuel plutôt que d'attendre le chargement de l'entièreté du lot avant de poursuivre.

Une idée supplémentaire serait de réserver l'espace dans lequel les \glspl{asset} vont se retrouver en le remplissant de placeholders de la taille des images et vidéos jusqu'à ce que ces derniers soient prêt à être affichés et prennent leur place qui leur est due dans le layout. Cette technique est utilisée sur de nombreuses applications web, Facebook et Google Photos en sont deux exemples. Malheureusement, elle requière de connaître à l'avance la place que le contenu occupera afin d'allouer l'espace nécessaire et ne pas provoquer de saut dans l'affichage lors du remplacement. Hors l'\gls{api} de la plateforme n'est pas encore capable de donner les dimensions de toutes les images, elle a notamment des problèmes au niveau des médias provenant de Facebook. Cette solution n'est donc pas encore envisageable aujourd'hui.

Malgré le système proposé ci-dessus, l'application reste lente et sujette à des ralentissements au niveau de l'affichage. Les problèmes sont dus à la quantité importante d'images que le navigateur doit afficher à la fois, au point de saturer la mémoire des appareils moins puissants et la bande passante des utilisateurs. Afin de mitiger le problème, l'\gls{api} fut retravaillée afin que les données qu'elle retourne concernant les \glspl{asset} ne contiennent plus juste l'image à afficher, mais cette image dans une multitude de résolutions différentes. Cette modification permet au Social Hub de décider de la résolution des images qu'il utilisera dans son affichage.

Il existe différents mécanismes permettant d'exploiter au mieux l'utilisation de ces différentes résolutions, le spécification HTML propose de nouveaux attributs \texttt{srcset} et \texttt{sizes} pour la balise \texttt{img} (balise permettant d'afficher une image), ces attributs permettent de demander au navigateur d'afficher une image différente selon la largeur et la densité de pixels de l'écran.\autocite{ResponsiveImages:1}

Cette technologie n'est pas utilisable pour nous car, similairement aux \glspl{mediaquery}, la largeur utilisée pour calculer la résolution d'image nécessaire n'est pas celle du conteneur de l'image, mais celle de l'écran. La librairie JavaScript ElemQueries, utilisée précédemment pour corriger notre problème de responsivité, propose néanmoins un outil permettant également de faire des images \glspl{responsive} en se basant sur la taille du conteneur. Malheureusement, le contenu de l'application est généré dynamiquement et il n'y a aucun moyen disponible pour notifier cette librairie qu'une nouvelle image responsive à été ajoutée au \gls{layout}. L'utiliser permettrait de garantir que la meilleure image serait affichée mais provoquerait des problèmes de performances car ElemQueries ne dispose que d'une méthode "\texttt{init}" qui se charger d'analyser l'entièreté du CSS et du document pour trouver les éléments \glspl{responsive}.

En attendant que cette librairie soit plus développée, le Social Hub utilise simplement l'image de la plus basse qualité dans son layout et celle de meilleure qualité dans le dialogue qu'il utilise pour afficher un \gls{asset} en grand.

\subsubsection{Résultat final}
\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{LoadTime_Sem16}
	\caption{Temps de chargement de l'application finale.}
	\label{fig:loadtime_final}
\end{figure}

En fin de compte, l'application est six fois plus rapide à effectuer les appels API grâce à la priorisation dans le chargement du code. Elle finit de charger complètement trois fois plus rapidement grâce aux techniques d'optimisation du code et au remplacement des dépendances par des polyfills. Et elle affiche du contenu jusqu'à cinq fois plus vite grâce aux modifications dans le chargement des images et des vidéos.

Il est à noter que ces tests de performance sont exécutés dans un environnement artificiel où aucune mise en cache n'est effectuée. Dans des conditions réelles, le code source sera mis en cache par le navigateur et, étant hébergé sur le \gls{cdn} de Pictawall, pourra être partagé entre plusieurs domaines. Il est aussi à noter que la vitesse de la connexion internet est limitée manuellement à 2 gigabits par seconde, soit 250 kilobytes par seconde.

\clearpage
\subsection{Personnalisation}

Personnaliser l'application --- faire en sorte que le style graphique de l'application soit similaire à celui de la page l'intégrant --- est extrêmement important, la charte graphique d'un client est son identité visuelle et ne peut pas être compromise par un élément ne la suivant pas.

\subsubsection{Configuration des fonctionnalités}
\label{subsubsec:channel}

Le Social Hub possède de base un nombre important de fonctionnalités, et ce depuis le prototype. Il est intéressant de proposer des options de configuration pour celles-ci afin de ne pas devoir les ré-écrire complètement lorsque l'on souhaite modifier leur comportement.

Le prototype est lui-même déjà personnalisable, le morceau de code affiché dans le chapitre \ref{subsec:the_cold_boot} - \nameref{subsec:the_cold_boot} (p. \pageref{subsec:the_cold_boot}) révèle l'existence de variables que la personne en charge de l'intégration de l'application peut définir afin de modifier le comportement. On peut remarquer par exemple la possibilité de trier la liste des \glspl{asset} par date de publication (ligne 3).

Ces différentes variables sont bien entendu à garder, elles sont simples d'utilisation, peu compliquées à mettre en place, mais surtout \emph{\gls{serialisable}}.

Avoir la possibilité de sérialiser le script de configuration de l'application a gagné en importance au long du stage en raison d'une nouvelle fonctionnalité de la plateforme : Les channels. Ils furent développés par les personnes chargées du back-end afin de répondre au besoin de réutiliser le même event sur plusieurs types d'affichages différents: par exemple dans deux Social Hub différents. Ces channels offrent au client la possibilité d'entrer la configuration de l'application directement dans le back office, en JSON. Il est donc important d'offrir un maximum de moyen pour personnaliser l'application d'une manière compatible avec les channels.

\subsubsection{Configuration du style}

Le style est ce à quoi ressemble l'application. De la couleur de fond d'un tweet à la taille des avatars, il est presque\footnote{Il manque malheureusement encore beaucoup de fonctionnalités au CSS pour que ce dernier puisse définir librement l'affichage sans avoir besoin d'adapter l'HTML, ou sans utiliser de JavaScript} entièrement défini par le CSS. C'est cette technologie que les clients doivent utiliser pour changer le style de l'application.

Il y a cependant un problème lié à la nature du CSS. Le "Cascading" de "Cascading Style Sheets" signifie que les règles\footnote{Les règles en CSS sont un ensemble de clés-valeurs définissant le style, par exemple: \texttt{padding: 5px} ajoute 5px de padding sur un élément} définies en haut d'un document ont moins d'importance que celles définies en bas. Par exemple, si l'on venait à créer une page contenant le code suivant :

\noindent
\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}
body {
	background: red;
}

body {
	background: blue;
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

Le font de l'élément \texttt{body} sera bleu. Le problème étant que, le Social Hub étant chargé de manière asynchrone, le css de ce dernier sera toujours placé après ceux de la page et aura donc une importance plus importante. Nos règles écraseraient donc aussi celles que la page hôte définis pour personnaliser le Social Hub.

Il existe cependant une multitude de possibilités pour obtenir malgré tout le résultat voulu. L'approche du prototype fut de modifier le style de l'application en JavaScript, en définissant une série de variables dans la configuration et d'utiliser jQuery pour manuellement modifier le style de chaque élément du \gls{layout}.\\
Cette solution est avantageuse dans le sens où il est alors possible de sérialiser le style, ce qui signifie qu'il peut être transmis via le channel. Elle est en plus simple à utiliser car elle ne requiert pas de comprendre comment le CSS de l'application fonctionne. Utiliser cette technique signifie par contre que la personnalisation sera extrêmement limitée --- il faudrait redéfinir tous les attributs CSS pour chaque élément du layout dans le cas contraire.

Il est possible aussi de demander au client de faire en sorte que son CSS ait explicitement une priorité plus importante que le notre. Le CSS calcule la priorité non seulement sur l'ordre d'apparence mais également sur deux critères supplémentaires : Un sélecteur (dans l'exemple ci-dessus, \texttt{body}) plus complexe rend son bloc plus important, et l'utilisation du mot clé \texttt{!important} rend la propriété attachée plus importante également.  Ainsi, on pourrait modifier l'exemple précédent de la sorte :

\noindent
\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}
body {
	background: red !important;
}

body {
	background: blue;
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

Le fond de l'élément sera cette fois rouge, et non plus bleu. Cette solution est intéressante car elle ne nous demande pas de changer notre code. L'utilisation de \texttt{!important} est cependant considéré comme étant une mauvaise pratique car il rend le code moins lisible et plus difficile à maintenir. Il faudrait de plus mettre ce mot clé sur chacun des éléments du CSS, ce qui est fastidieux.

Finalement, la solution retenue est un mélange des deux précédentes : utiliser la configuration de l'application pour définir une url pointant sur un fichier CSS que le Social Hub chargera une fois qu'il aura chargé les autres. Cette solution permet d'exploiter le CSS dans son entièreté sans demander d'écrire un code plus difficile à maintenir. La définition du style est de plus \gls{serialisable}.

\subsubsection{Ajout de fonctionnalités}

De nouveau dans le chapitre \ref{subsec:the_cold_boot} (p. \pageref{subsec:the_cold_boot}), il a été expliqué qu'il était intéressant pour le développeur souhaitant intégrer l'application sur son site de savoir quand le Social Hub termine sa construction. La solution proposée de retourner une \gls{promise} qui \emph{resolve} une fois l'application prête est une première approche à la personnalisation. Cette \gls{promise} retourne les instances des classes les plus intéressantes de l'application de sorte de permettre au développeur de modifier le fonctionnement du Social Hub proprement.

À nouveau le problème avec cette solution est qu'elle n'est pas \gls{serialisable}. De plus, le fonctionnement interne de l'application peut être relativement complexe en raison de la séparation du code en 3 bundles. Afin de savoir si l'application a fini d'être construite, l'intégrateur doit donc attendre 3 \glspl{promise} situés à des endroits différents dans le code.

La solution est de réutiliser un composant déjà existant, utilisé dans la séparation du code du chapitre \ref{subsec:optimising} - \nameref{subsec:optimising} (p. \pageref{subsec:optimising}) : Les plugins. L'application utilise un système de plugins pour charger les fonctionnalités supplémentaires optionnelles. Il est également déjà possible de configurer les plugins afin d'uniquement sélectionner ceux intéressant le client ou de modifier leur comportement. Il est possible d'étendre le gestionnaire de plugin pour qu'il soit capable d'en charger un depuis une URL.

Il est donc désormais possible de demander au Social Hub d'exécuter du code après sa construction en lui ajoutant un plugin personnalisé, il reste à mettre à disposition de ce plugin un système lui permettant de modifier le comportement du Social Hub.

Il existe dans les \glspl{api} un mécanisme permettant d'observer les changements effectués dans le \gls{dom}, le \texttt{MutationObserver}, que le plugin pourrait utiliser pour être notifié des modifications effectuées dans le layout de l'application. Après quoi, il pourrait utiliser les \glspl{api} de manipulation du \gls{dom} pour effectuer ses changements. Ce système marcherait bien pour des outils comme Autolinker car il n'aurait qu'à lire le \gls{dom} et y ajouter les liens en conséquence. Il est par contre moins pratique à utiliser pour des fonctionnalités plus complexe. Le problème principal est qu'il n'a aucun moyen d'exécuter du code existant du Social Hub --- notamment les méthodes permettant de charger de nouveaux assets. De plus les données placées dans le \gls{dom} ne sont pas brutes, rendant leur utilisation compliquée.

Une alternative serait de stocker toutes les instances intéressantes dans un objet centralisé, et de passer cet objet aux différents plugins. Ce système est déjà une bonne amélioration sur le précédent car il donnerait accès aux données et aux fonctionnalités du Social Hub de manière propre et fiable. Le problème est qu'il est difficile de créer cet objet, les chemins vers les instances n'étant pas toujours assurés étant donné que l'application charge de manière asynchrone.

Il est, à la place, possible d'effectuer l'opération inverse : Créer un injecteur de dépendance qui se chargerait lui de créer les instances dans le bon ordre et d'en garder une référence. La mise en place est plus complexe, mais la création de plugins en devient plus simple puisque le développeur n'a pas à se soucier de l'ordre de chargement des dépendances. Son plugin sera instancié une fois les dépendances demandées complètement chargées et prêtes.

Le code pour créer un plugin est alors simple :

\noindent
\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}
class TrackingPlugin {
  /* Liste des dépendances à injecter dans le plugin */
  static get dependencies() { return ['Layout', 'Tracker']; }
  
  /* Dépendances injectées dans le constructeur du plugin */
  constructor(layoutInstance, trackerInstance) {
    // Logique du plugin
  }
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\clearpage
\subsection{Internationalization (i18n)}

Traduire une application est souvent une tâche complexe, il faut tenir compte d'un nombre important de facteurs et les règles de composition de phrase varient souvent drastiquement d'une langue à l'autre.

Dans notre cas, la majorité du contenu textuel provient des utilisateurs et une infime quantité est réellement part de l'application. La tâche est donc bien plus aisée que la normale.

Il existe, en JavaScript, une multitude de librairies permettant de traduire des chaines de caractères. Pour n'en citer qu'une, Jed\footnote{\url{slexaxton.github.io/Jed}} en est une excellente supportant une multitude de fonctionnalités et une \gls{api} simple et moderne. 

Aussi, Webpack propose un système permettant de compiler une version du code source pour chaque langue.
Cette solution est moins flexible qu'une traduction au runtime étant donné qu'il n'est alors pas possible de configurer l'application pour lui donner un fichier de traduction dans une langue non supportée de base. Cependant, on peut considérer l'overhead qu'apporte des librairies comme Jed disproportionné quand on sait que l'application n'a au plus qu'une vingtaine de mots à traduire.

Enfin, le Social Hub utilise une librairie --- Moment.js --- dont le rôle est d'afficher une date dans un format facilement lisible pour l'utilisateur (exemple: "Il y a trois mois" pour un timestamp du premier janvier affiché en avril). Cette librairie est relativement unique en son genre et aucune solution alternative n'a encore réussi à la remplacer. Le problème avec cette librairie est qu'elle importe ses locales de façon dynamique. Résultat, Webpack est obligé d'importer toutes ces locales et de décider au runtime laquelle réellement utiliser. Le code source distribuable est alors beaucoup plus important en taille, et ce même minifié et compressé.

La seule solution pour contourner ce problème est de manuellement spécifier à webpack quelle(s) locale(s) importer lors de la compilation. Traduire lors de la compilation plutôt qu'au runtime est donc, pour le moment, la solution la moins pire.

\clearpage
\subsection{Traçage}

Il a été demandé durant le stage de récolter des données depuis l'application afin que la plateforme puisse générer des statistiques pour les clients sur l'utilisation du Social Hub. Il fallait enregistrer des informations comme la liste des \glspl{asset} affichés, les éléments sur lesquels l'utilisateur clique, quels \glspl{asset} se font ouvrir dans un modal, etc...

\subsubsection{Envoi des données}

Étant donné la quantité de données à récolter, il faut faire attention à ne pas \emph{spammer} de connexions HTTP. En effet, un navigateur n'exécutera qu'un certain nombre d'accès au réseau en parallèle et saturer ce nombre bloquerait les autres morceaux de code souhaitant accéder à une ressource distante.

Il est donc important d'agréger ces données afin de les envoyer en une seule fois dès que la taille de cet agrégat atteint un certain seuil. Le problème est que plus le seuil est bas et plus l'application effectuera de requêtes, tandis que l'inverse provoque un risque de perte de données plus important lorsque l'utilisateur ferme la page de manière inattendue.

Il est cependant possible d'écouter l'évènement \texttt{unload} pour être notifié de la fermeture de la page, et en profiter pour envoyer les données avant la fermeture de la page. C'est un système utilisé par de nombreux outils de collecte de données, mais il a comme inconvénient d'empêcher la page d'être fermer tant que la requête HTTP n'est pas terminée. Cet inconvénient donne l'impression à l'utilisateur que la page qu'il essaye de charger est lente, réduisant la qualité de son expérience.

Le \gls{w3c} a développé une spécification, \texttt{navigator.sendBeacon}, dont le but est spécifiquement d'envoyer des données sans bloquer la fermeture de la page. Elle n'est cependant pas disponible dans tous les navigateurs, elle est actuellement manquante dans Internet Explorer / Edge et Safari. Le moindre mal est donc d'utiliser cette méthode \\ \texttt{navigator.sendBeacon} et de la \emph{polyfiller} avec les \texttt{XMLHttpRequest} pour les navigateurs ne la proposant pas. De la sorte, les données ne seront pas perdues et la majorité des utilisateurs ne seront pas pénalisés sur le temps de chargement de la page.

\subsubsection{Collecte}

Maintenant qu'il est possible d'envoyer des données au serveur, il reste à récolter ces données lors de l'utilisation de la page. La plupart des données à récupérer sont directement liées au fonctionnement de l'application, celle-ci peut donc simplement enregistrer qu'elle fait une certaine action. Elle peut notamment stocker dans son \emph{buffer} de données une entrée à chaque fois qu'elle affiche avec succès un nouvel \gls{asset}.

Certaines statistiques demandent par contre une entrée utilisateur : ouvrir le profil de l'auteur d'un des \glspl{asset}, par exemple. Le profil étant situé sur le site du réseau social source, le seul moyen d'y accéder est d'activer un lien, hors il est compliqué de détecter l'ouverture d'une nouvelle page.

Une première solution est d'observer les évènements de clic sur les liens de la page. Cette solution capturerait la majorité des ouvertures de lien mais ne détecte pas la navigation au clavier. De plus, elle détecterait l'ouverture du menu contextuel, ce qui n'est pas désiré.

Il est également possible d'observer l'évènement \texttt{unload}, comme pour la section précédente, et vérifier l'élément ayant causé le déchargement de la page. Le plus gros problème avec cette solution est sa fiabilité, bien que plus fonctionnelle que la solution précédente, la propriété permettant de récupérer l'élément causant l'évènement --- \texttt{window.srcEvent} --- n'est pas standardisée et peut être retirée à tout moment.

Enfin, il reste la possibilité de transformer les URLs pour les faire passer par le serveur de statistiques de Pictawall qui se chargerait, lui, d'extraire les données qu'il souhaite stocker. Cette solution marche dans tous les cas mais pose des problèmes lorsque le lien sur lequel l'utilisateur clique est une ancre. Le comportement attendu dans ce cas est de scroller la page jusqu'à l'élément visé par l'ancre, sans recharger la page. La solution finale est donc de mélanger les idées et d'utiliser une redirection d'url pour tous les liens sauf ceux locaux qui seraient détectés, eux, à l'aide de l'observateur de clics.

\subsubsection{Identification des données}

Enfin, afin de correctement exploiter les données récupérées, il faut pouvoir établir des liens entre elles. L'idée est de pouvoir déterminer quelles données viennent de la même application.

Il serait tout d'abord possible d'identifier l'utilisateur de l'application en générant un \emph{Browser Fingerprint}. Le concept est de récolter une série de données sur le navigateur de l'utilisateur comme la résolution d'écran, la timezone ou encore la langue ; et de les utiliser en temps qu'\emph{empreinte digitale} du navigateur. Cette empreinte n'est pas garantie d'être unique mais permet d'identifier des utilisateurs même dans des cas où les \glspl{cookie} sont désactivés. Il existe une multitude de librairies permettant d'utiliser ce système d'identification, notamment \texttt{fingerprintjs2}.\footnote{\url{github.com/Valve/fingerprintjs2}}

Une alternative serait de générer un identifier unique (un \gls{uuid}) au lancement de l'application et, comme pour le \emph{Browser Fingerprint}, le stocker dans les données envoyées avec la requête. À nouveau, les \glspl{cookie} ne seraient pas nécessaires.

Finalement, le serveur pourrait lui-même générer cet \gls{uuid} lorsqu'il reçoit une requête sans identifiant et le stocker dans les \glspl{cookie} du client. Cette solution est plus avantageuse que les autres car elle ne demande pas au client de charger des scripts supplémentaires (pour la génération de l'empreinte ou de l'\gls{uuid}). Elle ne demande pas non plus de transférer une grande quantité de données avec chaque requête comme la première solution, l'identifier ne faisant ici que 16 bytes. Les données seront cependant impossibles à identifier si l'utilisateur décide de désactiver ses \glspl{cookie}.

\clearpage
\subsection{Sécurité}

Aucun développeur ne souhaite être à l'origine de la faille qui permettra le prochain self-retweeting tweet.\autocite{tweetdeck_xss:1} C'est pourquoi le développement du Social Hub fut partiellement concentré sur empêcher ces failles de sécurité en suivant les meilleures pratiques à ce niveau, à savoir :
\begin{description}
	\item Aucun appel, direct ou indirect, à \texttt{eval} pouvant contenir du contenu dynamique n'est effectué. \texttt{eval} est une fonction permettant d'exécuter du texte en le traitant comme faisant partie du code source du document et aurait pu être utilisé pour sérialiser complètement la configuration (la sérialisation actuelle n'accepte pas les fonctions) mais cette fonction est considérée comme une mauvaise pratique puisqu'un mauvais usage permettrait à n'importe qui d'exécuter du code arbitrairement sur le site. De plus, \texttt{eval} est généralement plus lent que le reste du code puisque ce dernier est compilé avant exécution alors qu'\texttt{eval} est obligatoirement interprété.
	\item Tout contenu utilisateur est échappé. La majorité de l'html utilisé par le Social Hub est généré à l'aide du \gls{templating_engine} Nunjucks qui échappe automatiquement les données à moins de lui demander explicitement de ne pas le faire. De plus, les manipulations du \gls{dom} utilisent \texttt{Node.textContent} plutôt que \texttt{Element.innerHTML} ou \texttt{Node.innerText} car, contrairement aux autres, cette première méthode échappe le contenu.
	\item L'entièreté du contenu est servi en HTTPS plutôt qu'en HTTP, des modifications d'un point de vue \gls{api} ont été effectuées afin que même le contenu utilisateur soit déservi via une connexion sécurisée.
	\item L'application respecte le header DNT. Parce qu'il faut parfois se protéger de soi même, le social hub s'adapte en fonction du header "Do Not Track" et désactive son module de tracking si l'utilisateur ne souhaite pas être inclus dans les statistiques d'utilisation.
\end{description}

\clearpage
\subsection{Stabilité}
\subsubsection{Consolider les données}

Une application résiliente est une application qui ne tombe pas facilement en panne et qui est capable de récupérer des problèmes qu'elle rencontre.

Les données utilisateurs sont volatiles, et Pictawall ne dispose pas encore du budget nécessaire pour garder une copie locale du contenu des datacenters des différents réseaux sociaux. Il faut donc être paré à l'éventualité que du contenu que l'on reçoit n'existe plus.

Le prototype ne prêtait pas attention à cette éventualité et finissait souvent par afficher des images mortes. La nouvelle version du Social Hub détecte les éléments ne chargeant plus et les remplace avant qu'ils ne soient affichés à l'utilisateur. il remplace les avatars par des carrés colorés générés dynamiquement en suivant l'algorithme de Martin Ankerl\autocite{color_theory:1} afin d'obtenir une couleur aléatoire agréable à regarder.

L'\gls{api} a également été retravaillée pour permettre aux applications front-end de prévenir la plateforme que du contenu n'existe plus, la plateforme se chargera alors de remplacer ou, le cas échéant, de supprimer la copie en base de donnée du contenu.

\subsubsection{Consolider le code source}

Maintenant que les données à risque ne peuvent plus causer de problème d'affichage, il reste à faire le maximum pour que l'application ne tombe pas en morceau lors de son utilisation en production.

Il existe une multitude de pratiques permettant d'éviter des erreurs lors du développement comme, notamment, la mise en place d'un style de programmation strict auxquels les développeurs doivent se tenir. Afin d'imposer la conformité du code au style défini, il est possible d'utiliser un \gls{linter} qui se chargera d'indiquer les morceaux de code ne le suivant pas.

Il existe, depuis \gls{ecmascript} 6, 3 syntaxes différentes pour déclarer une variable:

\begin{description}
	\item Le classique \texttt{var}. Introduit dans une précédente version d'\gls{ecmascript}, celui-ci permet de définir une variable donc le \gls{scope} est la fonction parente. La déclaration de cette variable sera \emph{hoistée} par le moteur JavaScript, ce qui signifie qu'elle sera accessible dans tout son \gls{scope} --- incluant avant sa déclaration.
	
\noindent
\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}
function () {
	// a existe et vaut undefined
	if (true) { 
		var a = 5; 
	}
	// a existe et vaut 5;
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

	\item \texttt{let}, une nouvelle alternative à \texttt{var}. Contrairement à ce dernier, les déclarations effectuées avec \texttt{let} ne sont pas \emph{hoistées} et le scope des variables n'est plus la fonction parente mais le bloc parent.
	
\noindent
\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}
function () {
	// a n'existe pas, l'utiliser ici provoquera une erreur.
	if (true) { 
		let a = 5; 
		// a existe et vaut 5;
	}
	// a n'existe pas ici non plus.
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

	\item Et finalement \texttt{const}. Introduit en même temps que \texttt{let}, il partage le comportement de ce dernier à l'exception près que ses variables ne peuvent être réassignées.
\end{description}

La réduction du \gls{scope} permet d'éviter de nombreux problèmes propres à JavaScript et réputés difficiles à déceler, comme le problème des Closures par exemple:

\noindent
\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}
var functionList = [];
for (var i = 0; i < 3; i++) {
    functionList[i] = function() {
        console.log(i);
    };
}
for (var j = 0; j < 3; j++) {
    functionList[j](); 
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

Le code ci-dessus va afficher le chiffre 3, trois fois à la suite. Ce problème est causé parce que le scope de la variable \texttt{i} est, dans les faits, l'entièreté de ce morceau de code, plutôt que juste la première boucle \texttt{for}, ce qui a pour effet que les fonctions déclarées à la ligne 3 font toutes les trois référence à la même variable \texttt{i}.

Une façon simple de comprendre les effets secondaires de l'utilisation de \texttt{var} est de visualiser que le code est interprété comme suivant par le moteur JavaScript :

\noindent
\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}
var functionList, i, j;
functionList = [];
for (i = 0; i < 3; i++) {
    functionList[i] = function() {
        console.log(i);
    };
}
for (j = 0; j < 3; j++) {
    functionList[j](); 
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

Si, à la place, on déclarait la variable \texttt{i} à l'aide de \texttt{let}, le scope de celle-ci serait l'intérieur de la boucle \texttt{for} et les trois fonctions créées référenceraient trois variables \texttt{i} différentes. Le code afficherait donc les chiffres 1, 2 et 3 à le suite.

Il est donc évident que lors du développement, il a été décidé de favoriser l'utilisation de variables dont la référence ne peut être changée après assignation et de limiter l'utilisation des autres types de variables aux cas exceptionnels.

L'\gls{api} a également été remise en forme d'un point de vue format des données pour supprimer de nombreux cas spéciaux dans le code l'utilisant. Principalement, les \glspl{asset} et les publicités partagent désormais le même format ; ce qui permet au Social Hub de les traiter de manière identique. 

\subsubsection{Rattrapage des erreurs}

En note finale de ce chapitre, aucun développeur n'est à l'abri d'une erreur, encore moins dans le développement web front-end.

Dans le cas où l'application s'arrête en raison d'une erreur inattendue, celle-ci devrait détruire le layout (afin que l'utilisateur n'essaye pas d'interagir avec) et le remplacer par un message rassurant l'utilisateur.

Le problème est que la majorité du code est asynchrone: Le chargement demande de charger plusieurs fichiers ce qui est asynchrone pour ne pas bloquer l'unique thread de JavaScript. L'affichage est lui aussi asynchrone, l'application répondant aux actions de l'utilisateur en écoutant des évènements --- comme le clic d'une carte qui déclenche l'ouverture d'un modal. Détecter les erreurs n'est donc pas aussi simple que d'entourer l'ensemble du code de l'application par un \texttt{try...catch}. Il est bien entendu possible d'en placer un dans chacun des blocs asynchrones de l'application, ce qui serait peu fiable car dépendant du développeur.

Les \glspl{api} web proposent deux évènements pouvant répondre à nos besoins, "\texttt{error}" et "\texttt{unhandledrejection}". Le premier est utilisé pour détecter les erreurs lancées à l'aide du mot clé \texttt{throw} sans jamais être rattrapé. Le second est utilisé pour détecter les \glspl{promise} ayant rejeté mais dont le gestionnaire d'erreur n'a pas été défini. Ces évènements sont lancés de manière globale, signifiant que l'erreur peut ne pas spécialement provenir de notre code source, mais d'un autre composant de la page hôte. Il est malgré tout possible de l'utiliser soit en ne lançant que des erreurs que l'application sait reconnaître (par exemple en créant une classe d'erreur \texttt{PictawallError}), soit en détectant que le fichier ayant lancé l'erreur est l'un des nôtres. Cette dernière solution est plus simple à implémenter mais exige que le fichier du code source soit nommé d'une certaine façon. Webpack exigeant déjà ce critère, cette solution devient idéale pour détecter les erreurs.











